（納粹事件）有無人一直覺得歐洲啲左膠好噁心

歐洲成日提倡平權言論自由
講下扮下納粹又喊打喊殺

歷史既一部份，點解唔俾人講，甚至支持？
支持、信奉又唔等於做
表達自己觀點又唔得

今次仲要一班學生，明顯無威脅，只係課外活動

你十字軍東征夠仆街，又唔阻止人信基督教、天主教？

覺

身為一個鍵盤右派，我想對於昨天爆發的中學生扮演納粹事件，提供另一種不同層面的思考角度。然而這個角度居有相當的爭議性，甚至帶有陰謀論的性質，所以我只打在我自己的頁面上。

我想納粹對猶太人的屠殺是一件錯誤，這個事實應該沒有什麼值得爭議的。然而值得爭議的是：

為什麼納粹因為這個錯誤，成為了一個禁忌的象徵，連遠在台灣的中學生戲虐性的使用這個符號，都會受到嚴厲的譴責。

而在二戰時同樣製造卡廷大屠殺，對哥薩克人與東歐諸民族進行血腥清洗的史達林與俄國共產黨；中國的毛澤東與蔣介石；西班牙的佛朗哥，都沒有得到如此嚴厲的的譴責？

另一方面，對納粹屠殺猶太人罪行的批判，在二戰後升高到對納粹存在整體的否定，讓納粹成為一種禁忌。這個批判的打擊面，甚至在最後升高到對德意志民族的否定。在這個浪潮中，希特勒也從一名現實的政治人物，神話（或妖魔化）為一個具有蠱惑人心神奇魔力的妖人。這延伸出一個問題

把納粹當成禁忌，對防止未來極權主義的出現真的有幫助嗎？

對於這股強烈批判納粹的浪潮，有些人會歸因於猶太人在英美輿論與大眾文化圈的影響力。我在這裡將提出另一條線索。然而這條線索是不是形成這項浪潮的主因？是具有爭議性，也尚未有足夠的學術證據支撐。所以我建議諸位看完後自行判斷。

這條線索如下：西方世界對納粹如此激烈的批判，除了猶太人的影響力之外，也來自於美法兩國的推波助瀾。

法國的動機相當明顯，也比較沒有爭議性。從歷史來看，從德國建國開始，法德之間就戰爭不斷。普法戰爭、一次大戰、二次大戰，短短一百年內，法國至少有一個王朝跟一次共和政權滅亡在德國手上。因此法國自然強烈的忌憚德國民族主義再興。《歐洲戰後60年》一書提到，歐盟的誕生，源於法國在冷戰時期忌憚德國重新崛起，因此亟欲透過緊密合作監控德國。但今日的歐盟反而成為了德國主導歐洲事務的工具，不得不說歷史的演變有時相當微妙。

比較具有爭議性跟陰謀論的，是美國戰後批判納粹的立場。除了美式自由主義跟納粹間的意識形態之爭，最具有爭議性的部分是牽涉到「冷戰形成」的責任問題。

富勒（J. F. C. Fuller）與李德哈特（B. H. Liddell Hart）是戰史界研究二戰喜歡引用的兩個權威，而這兩位剛好都是「英國人」。而這兩位權威的意見在相當程度上，代表了英國外交界與戰略圈的意見。而英國外交與戰略圈在二戰後期對德國處置的主流見解，其實與邱吉爾個人與美國方面意見相左。爭執的重點在於：

該不該徹底毀滅德意志第三帝國與納粹？

英國外交與戰略圈的見解，來自於大英帝國傳統上維持「不列顛和平」（Pax Britannica）的基本戰略觀，也就是「戰略均勢」。根據這樣的觀念，對德國的反攻只需要將德國逼回1938年之前的國境，剩下的應該用談判解決。這樣讓德國留下喘息的空間與部隊，為的是讓德國保留對東歐的政治影響力，制衡蘇聯的崛起，形成西方自由主義陣營威脅蘇聯的戰略屏障。

但是邱吉爾跟小羅斯福的「無條件投降」卻是要徹底摧毀德國的工業、軍隊。這將造成歐洲沒有國家能制衡蘇聯併吞東歐，控制波蘭與東德的工業與原料後，蘇聯將膨脹成比納粹德國更恐怖的敵人。而戰爭的延長更會大幅耗弱英國的國力，讓大英帝國能用於殖民地的控制力減弱，最後讓大英帝國崩潰。

邱吉爾之所以會在戰勝後落選，部分原因就是因為戰後的英國右派，將邱吉爾在二戰後期對納粹德國趕盡殺絕的政策，視為導致蘇聯崛起與大英帝國崩潰的歷史罪人。

而美國方面的態度，除了基於自由主義對納粹的厭惡之外，美國政界也對英國玩弄「歐洲均勢」導致兩次大戰的做法極為不滿。《歐洲戰後60年》一書，記載了當時美國外交圈的態度。在某種意義上，二戰後期美國對於英國帝國主義外交陰謀的厭惡，並不下於對納粹的厭惡。

但這也造成了當時的華盛頓政界，受到親蘇聯的左派意見把持。這造成了小羅斯福在雅爾達會議中種種對史達林的讓步。更讓華盛頓的政策圈瀰漫了一種天真的想法：

美國跟蘇聯是共同打擊法西斯主義的盟友，戰後只要基於互惠平等，美國跟蘇聯可以共同維持全球和平。

這項天真的想法支配了華盛頓的政策圈，直到1948年的柏林危機，才讓華盛頓從和平的粉紅泡泡中醒過來。而美國之所以在後來的韓戰、越戰中進退失據，也是源於美國直到1948年，才在注意到共產主義陣營的威脅後大幅度地進行政策轉向 。但這也讓美國在冷戰初期徹底陷於麻痺被動、處處挨打的局面。

而在歐陸方面美國最主要的戰略失策，就是毀滅了納粹德國，讓歐陸沒有留下任何有能力對抗蘇聯鐵蹄的陸軍。這讓蘇聯能藉由武力威脅在歐陸大幅延伸他的勢力範圍，更讓1960年代東歐短暫的民主化運動，在欠缺實質支援下慘遭蘇聯軍事鎮壓。

上面這些都是屬於有足夠證據支撐的事實，但我下面這段推論就帶有陰謀論的色彩，請諸位自己小心判斷：

上面這些都是屬於有足夠證據支撐的事實，但我下面這段推論就帶有陰謀論的色彩，請諸位自己小心判斷：

「基於前面提到的事實，美國消滅納粹德國，實際上犯了無法彌補的戰略失誤。因此在宣傳上，美國政府需要一個非常強力的大義名分，來掩蓋美國消滅德國的戰略錯誤，是一手培育出蘇聯與冷戰主因的歷史事實。因此納粹必須邪惡到比蘇聯更壞，才足以解釋美國為何在英國外交圈警告蘇聯潛在威脅下，還要一意孤行硬幹的正當性。因此某種意義上，將納粹視為絕對的邪惡，是為了掩蓋美國在二戰後期，被自由主義與左派意識形態宣傳沖昏頭的愚蠢。」

（有陰謀論色彩的推論結束，以下回歸史實）

但在富勒與李德哈特這些英國研究者的眼中，他們沒義務替美國的意識形態背書。所以他們不只在書中批評美國的政策錯誤，更對德國將領，如隆美爾、古德林、曼斯坦等人與德軍的奮戰給予高度評價，甚至在敘事上讓德軍帶有悲劇英雄的色彩。

富勒與李德哈特也不支持納粹屠殺猶太人，但蘇聯在反攻階段對親德的哥薩克人、羅馬尼亞人、保加利亞人以及追求獨立的波蘭菁英所進行的屠殺跟迫害，在滅絕的民族數量、範圍上都比納粹對猶太人的屠殺更巨大。對富勒還有李德哈特來說，那些歌頌蘇聯「抗擊法西斯的勝利」卻批判納粹屠殺猶太人的歐美左派根本無比荒謬與偽善。

因此戰後替納粹發聲的，反而是戰時在戰場上跟納粹對抗的英國右派。李德哈特在《第二世界大戰戰史》中，並不特別針對納粹的屠殺進行批判，而是將納粹、蘇聯的屠殺事實，以及盟軍在後期對德國、日本平民造成慘重傷亡的戰略性轟炸並陳，讓讀者自己去比較。

而富勒則是對納粹在屠殺以外的政策給予正面評價，並大力批判蘇聯。在《西洋世界軍事史》中，富勒認為英美反納粹的真正原因，是希特勒的經濟政策，長期將威脅英美的海權經濟。因此富勒將希特勒描述為，如拿破崙挑戰大英帝國商業利益一般的歐陸英雄。甚至引述某些正面評價納粹學者的論點，認為希特勒發動的二戰是「英雄人」對「經濟人」的挑戰。

這也解釋了為何有些初接觸二戰戰史的人，會對納粹產生同情，甚至是崇拜的情結。因為戰史界的主流著作，確實在史觀上與西方主流文化大不相同。

站在我個人的觀點，我不盡然支持富勒對納粹的看法，我認為其中仍是存在將納粹過度浪漫化的傾向（尤其是談納粹經濟政策的部分）。但我認為富勒與李德哈特的立場，反映了「評價納粹」本身就是一件高度政治性的問題。他不只牽涉到極權與民主、專制與多元的價值對立。還牽涉到評價冷戰形成責任、美國在1940 ~ 1960年代全球戰略的成敗、左右派意識形態評價二戰的觀點對立。我認為這個問題的高度政治性，與背後牽涉到的複雜衝突，才是納粹在今日西方成為禁忌的根本原因。

但這個結果，反而會讓後人無法體會到納粹真正的問題。因為史實中的納粹，除了屠殺猶太人以外，確實做了很多讓當時德國人「活得更好、更快樂、更健康」的事。如果只把納粹當成禁忌，單看他壞的一面，忽視他好的一面；在下一個納粹出現時，我們將根本認不出他的可怕，因為我們根本不知道他跟納粹其實是同樣的東西。

當我們能正面評價納粹：對德國經濟復甦的貢獻、希特勒建立高速公路交通網、創造歐洲第一個勞工有薪長假、開發國民車，推動國內家族旅遊、鼓勵商業電影、大量投資技術研發。

我們才會知道，一個政權就算這麼有能，替國民生活進步有這麼大的貢獻，當他極權獨裁時，仍會製造這麼大的悲劇。我正是好好思考過，第三帝國在1930年代的種種劃時代創新，會對當時德國人的內心帶來多大的鼓舞。在面對對岸強國的「發展成就」時，自然能夠淡然處之。畢竟比起希特勒崩潰的千年帝國，對岸那點「成就」也真不過是歷史的一個小小註腳，並不能證明極權專制，比民主多元優越到哪裡去。

不嬲左膠先係最獨裁，仲惡過共產黨
睇下Hillary啲支持者都知

上面:
其實英美係有好多機會制住共產主義

不過佢地一而再，再而三咁犯錯

churchill 都左

而家只可以靠難民屌撚死歐洲班左膠
難民加油

德國自己走去同蘇聯簽mutual non aggression pact, 本來英國諗住支援芬蘭抗蘇

反移民同nazi 唔同喎

留名

我覺得都有少少本土民族主義關係既